\subsection[Yum]{Gestion des paquets RPM}

\begin{frame}
  \pagetitre{Gestion des paquets RPM avec Yum}
\end{frame}

\begin{frame}
  \lpiftitle{102.5}{Les paquets RPM}
  \begin{itemize}
  \item Paquet binaire (RPM) ou source (SRPM)
\bigskip
  \item Archive de fichiers : \shell{rpm -ql pam}
\bigskip
  \item Description textuelle courte et longue
  \item Métadonnées  \shell{rpm -qi pam}
    \begin{itemize}
    \item Version
    \item Date et auteur de la compilation
    \item Groupe (classification)
    \item Références \alert{upstream}
    \item Informations dépendances
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \lpiftitle{102.5}{Commande rpm : gestionnaire global}
  \alert{rpm} manipule les paquets redhat (\fichier{.rpm}) sans accès réseau.
  \bigskip

  \titre{Information sur un paquet installé}
  \begin{itemize}
  \item \shellify{rpm -qi paquet} $\longrightarrow$ métadonnées
  \item \shellify{rpm -ql [ |-c|-d] paquet} $\longrightarrow$ contenu de l'archive
  \item \shellify{rpm -q --whatprovides paquet} $\longrightarrow$ dépendances...
  \item \shellify{rpm -qf fichier }$\longrightarrow$ recherche \fichier{fichier} parmi les paquets installés
  \end{itemize}

%\exo{Exercices...}
  \begin{itemize}
  \item À quoi sert le paquet \shellify{pam} ?
  \item Quels sont les paquets actuellement installés sur votre machine ?
  \item De quel paquet provient la commande \shellify{ifconfig} ?
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \lpiftitle{102.5}{Commande rpm : installer, supprimer, vérifier des paquets}
  
  \bigskip
\titre{Installation, mise à jour, suppresion}
  \begin{itemize}
  \item \shellify{rpm -ivh paquet.rpm} : installe un fichier-paquet
  \item \shellify{rpm -[U|F]vh paquet.rpm} : met à jour un fichier-paquet
  \item \shellify{rpm -[e] paquet} : supprime un paquet
  \end{itemize}
  \bigskip
\titre{Vérification d'un paquet}
  \begin{itemize}
  \item \shellify{rpm -qV paquet} $\longrightarrow$ compare à l'état initial
  \end{itemize}

%\exo{Exercices...}
\end{frame}


\begin{frame}
  \lpiftitle{102.5}{RHN - RedHat Network}
  \begin{itemize}
  \item \shellify{up2date}
    \begin{itemize}
    \item \shellify{-u} : update
    \item \shellify{-i} : install
    \item \shellify{--show-available}
    \item \shellify{--register} : RHN canonique
    \end{itemize}
\bigskip
  \item \shellify{yum}
    \begin{itemize}
    \item plus puissant
    \item disponible mais non standard en RHEL 4.x
    \item remplace \shellify{up2date} en RHEL 5.x
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \medskip
  \titre{Fichiers}
  \fichier{/etc/sysconfig/rhn/up2date}\\
  \fichier{/etc/sysconfig/rhn/sources}
\end{frame}

\begin{frame}
  \lpiftitle{102.5}{TP -- utiliser le réseau RHN}
  \begin{enumerate}
  \item Mettre à jour sa distribution.
  \item Examiner le fichier \fichier{/etc/sysconfig/rhn/sources} et en comprendre la syntaxe.\\
    Quelle est l'organisation d'un dépôt CentOS ?
  \item Examiner le fichier \fichier{/var/log/up2date}
  \item Installer \fichier{xpdf} avec \shellify{yum} ou \shellify{up2date}
  \item Trouver une source externe pour installer \shellify{iftop} :\\
    \url{http://dag.wieers.com/rpm}

  \end{enumerate}
\end{frame}

